[臺灣地區的](../Page/臺灣地區.md "wikilink")[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")[客運相當發達](../Page/客運.md "wikilink")，並擁有廣大的[公共汽車服務網](../Page/公共汽車.md "wikilink")-{絡}-。在臺灣，市區客運通常簡稱為**-{公}-車**。其他的汽車客運服務稱為**公路客運**或**國道客運**，亦稱之為巴士或長途客運者。而經營汽車客運服務的公司通常以**汽車客運公司**作為公司名稱（簡稱**客運公司**）。

## 歷史

  - 1958年10月1日：為便利民眾轉乘，[彰化客運](../Page/彰化客運.md "wikilink")、[員林客運](../Page/員林客運.md "wikilink")、[臺西客運連接各自營運路線成](../Page/台西客運.md "wikilink")「草屯─斗六」線，是臺灣第一條公路客運聯營路線。\[1\]
  - 1959年經由[臺灣省公路局第三區](../Page/台灣省公路局.md "wikilink")、第二區營運處的加入，「草屯─斗六」於1959年南延嘉義、北延臺中為臺中─草屯─嘉義線，全程105.5公里。後[臺中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")、[嘉義客運也加入聯營](../Page/嘉義客運.md "wikilink")。
  - 2009年6月1日：公路總局對全臺諸公路客運路線制定之統一四碼編號正式啟用\[2\]。
  - 2013年5月25日：因1980年代中葉後，私人運具普及、替代路線增多、[野雞車](../Page/野雞車.md "wikilink")、國道三號通車等因素，一些業者退出。且因虧損問題，臺中─草屯─嘉義（6872線）於該日停駛。\[3\]\[4\]

[Tcbus_355FX.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tcbus_355FX.JPG "fig:Tcbus_355FX.JPG")

## 現況

臺灣的汽車客運路線按照中華民國公路法可區分成兩類：**市區公車路線**（市區汽車客運業）、**公路客運路線**（公路汽車客運業）。**公路客運路線**按是否以高速公路（國道）為主要行經道路，又可細分為**一般公路客運路線**與**國道客運路線**。臺灣經營**國道客運路線**的公路汽車客運業者，主要有[國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")、[統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")、[阿羅哈客運](../Page/阿羅哈客運.md "wikilink")、[和欣客運](../Page/和欣客運.md "wikilink")、[日統客運等](../Page/日統客運.md "wikilink")。而各縣市皆有經營**一般公路客運路線**的公路汽車客運業者，如[嘉義客運](../Page/嘉義客運.md "wikilink")、[屏東客運](../Page/屏東客運.md "wikilink")、[鼎東客運](../Page/鼎東客運.md "wikilink")、[新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")、[南投客運](../Page/南投客運.md "wikilink")、[桃園客運等](../Page/桃園客運.md "wikilink")。

往來於各城市間的國道客運班次密集，部分路線甚至24小時皆有班次服務，而且票價通常較航空客運和鐵路客運便宜，因此國道客運是臺灣民眾常使用的大眾交通方式之一。一般而言，非尖峰時段的交通頗為暢順，不需事先訂票，年節假期則是高速公路壅塞時段，則較需事先購票劃位或者使用其他大眾交通方式與私人交通工具，以節約時間。

經營往返[桃園國際機場國道客運路線的汽車客運業者計有六家](../Page/臺灣桃園國際機場.md "wikilink")，分別是[國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")、[建明客運](../Page/飛狗巴士.md "wikilink")、[大有巴士](../Page/大有巴士.md "wikilink")、[長榮巴士](../Page/長榮巴士.md "wikilink")、[統聯客運及](../Page/統聯客運.md "wikilink")[桃園客運](../Page/桃園客運.md "wikilink")，每日皆有固定班次往返於桃園國際機場與[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")、[臺中市及全臺各大城市](../Page/臺中市.md "wikilink")。

[Ming-Dao_High_School_bus_stop_board_of_Taichung_Bus_20051130.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ming-Dao_High_School_bus_stop_board_of_Taichung_Bus_20051130.jpg "fig:Ming-Dao_High_School_bus_stop_board_of_Taichung_Bus_20051130.jpg")路線69路的站牌\]\]

### 市區汽車客運

市區汽車客運，又稱市區公車，係以直轄市、縣（市）政府為主管機關，除以該直轄市、縣（市）行政區為營運範圍外，並得申請延長至市區以外，實務上亦有跨3個直轄市的市區汽車客運路線(如新北市公車635路，跨臺北市、新北市及桃園市，由[三重客運負責營運](../Page/三重客運.md "wikilink")）。民營汽車客運業者若欲經營市區公車，須經直轄市、縣（市）政府所設置的審議會的審議，由直轄市、縣（市）政府或其設立的下屬業務主管機關核定後，方可營運。亦有由各級地方政府設立所屬機關來專責經營該管轄區內的市區公車業務者。收費方式也因分屬各直轄市、縣（市）管理而各有不同，如桃園市、[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")、嘉義縣、澎湖縣採用「里程計費」模式；臺北市、臺南市、高雄市、彰化縣、南投縣、屏東縣、宜蘭縣、花蓮縣、臺東縣等則兼採段次及里程計費；其他直轄市、縣（市）則採「段次計費」（如：新北市、基隆市、新竹市、新竹縣、雲林縣、嘉義市、金門縣、連江縣）。

凡由直轄市、縣（市）政府為主管機關的汽車客運服務，即屬市區汽車客運，與路線是否以直轄市、縣（市）的繁榮地區或人口密集區為服務對象並無關聯。

目前中華民國臺閩地區各地方政府所監理的市區公車系統列表如下：

  - [基隆市市區公車](../Page/基隆市公車.md "wikilink")
  - [臺北市市區公車](../Page/臺北聯營公車.md "wikilink")
  - [新北市市區公車](../Page/新北市公車.md "wikilink")
  - [桃園市市區公車](../Page/桃園市市區公車.md "wikilink")（以桃園區、中壢區為主）
  - [新竹市市區公車](../Page/新竹市公車.md "wikilink")
  - [新竹縣市區公車](../Page/新竹縣市區公車.md "wikilink")
  - [苗栗縣市區公車](../Page/苗栗縣市區公車.md "wikilink")
  - [臺中市市區公車](../Page/臺中市市區公車.md "wikilink")
  - [彰化縣市區公車](../Page/彰化市公車.md "wikilink")（以彰化市為主）
  - [南投縣市區公車](../Page/南投縣市區公車.md "wikilink")
  - [雲林縣市區公車](../Page/雲林縣市區公車.md "wikilink")
  - [嘉義市市區公車](../Page/嘉義市公車.md "wikilink")
  - [嘉義縣市區公車](../Page/嘉義縣市區公車.md "wikilink")
  - [臺南市市區公車](../Page/大台南公車.md "wikilink")（用大臺南公車作為品牌名稱）
  - [高雄市市區公車](../Page/高雄市公車.md "wikilink")
  - [屏東縣市區公車](../Page/屏東縣市區公車.md "wikilink")（以屏東市、恆春鎮為主）
  - [宜蘭縣市區公車](../Page/宜蘭縣轄公車.md "wikilink")
  - [花蓮縣市區公車](../Page/花蓮縣市區公車.md "wikilink")（以花蓮市為主）
  - [臺東縣市區公車](../Page/臺東縣市區公車.md "wikilink")
  - [澎湖縣市區公車](../Page/澎湖縣公車.md "wikilink")（以馬公市為主）
  - [金門縣市區公車](../Page/金門縣市區公車.md "wikilink")
  - [連江縣市區公車](../Page/連江縣市區公車.md "wikilink")

[Keelung_Bus_312-FB_in_Jioufen_20040722.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Keelung_Bus_312-FB_in_Jioufen_20040722.jpg "fig:Keelung_Bus_312-FB_in_Jioufen_20040722.jpg")

### 公路汽車客運

公路汽車客運，又稱公路客運，係指由[交通部公路總局作為主管機關](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，按一定路線以公共汽車運輸旅客的運輸服務。民營汽車客運業者若欲經營公路客運，須經[交通部公路總局所設置的審議會的審議](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，由[交通部公路總局核定後](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，方可營運。

2009年6月起，[交通部公路總局各監理所管轄的公路客運路線改採四位數碼編號](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，以求與各地方政府所管理的二碼或三碼市區客運（市區公車）路線做區別，四位數字中的第一碼係代表不同的監理所：1代表臺北區監理所、2代表臺北市區監理所、3代表高雄市區監理所、5代表新竹區監理所、6代表臺中區監理所、7代表嘉義區監理所、8代表高雄區監理所、9則係涉及兩個以上監理所、0則為臨時路線，後三碼為所監理汽車客運業者路線代碼。

而隨著新直轄市新北市、臺中市、臺南市、高雄市與桃園市的成立，公路總局將路線比例在各直轄市境內的公路客運路線移交給各直轄市政府監理，這些公路客運路線逐成為各直轄市的市區公車路線。

公路客運的四碼編號中前兩碼或前三碼係代表不同的汽車客運業者，列表如下：
註：X代表不同數字   <u>**臺北區監理所**</u>

  - 10XX：[基隆客運](../Page/基隆客運.md "wikilink")
  - 112X-114X：[花蓮客運](../Page/花蓮客運.md "wikilink")
  - 119X：[新北客運](../Page/新北客運.md "wikilink")
  - 12XX：[三重客運](../Page/三重客運.md "wikilink")
  - 155X：[福和客運](../Page/福和客運.md "wikilink")
  - 157X：[首都客運](../Page/首都客運.md "wikilink")
  - 16XX：[統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")
  - 172X：[亞聯客運](../Page/亞聯客運.md "wikilink")
  - 173X-179X：[國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")（一般公路）
  - 180X-187X：國光客運（國道）
  - 188X：轄內業者聯營
  - 191X：[葛瑪蘭客運](../Page/葛瑪蘭客運.md "wikilink")
  - 196X：[大有巴士](../Page/大有巴士.md "wikilink")

<u>**臺北市區監理所**</u>

  - 200X：[汎航通運](../Page/汎航通運.md "wikilink")
  - 201X：[豪泰客運](../Page/豪泰客運.md "wikilink")
  - 202X：[中興巴士](../Page/中興巴士.md "wikilink")

<u>**高雄市區監理所**</u>

  - 3XXX：[阿羅哈客運](../Page/阿羅哈客運.md "wikilink")

<u>**新竹區監理所**</u>

  - 50XX-51XX：[桃園客運](../Page/桃園客運.md "wikilink")
  - 520X：[長榮巴士](../Page/長榮巴士.md "wikilink")
  - 525X：[亞通客運](../Page/亞通客運.md "wikilink")
  - 530X：[中壢客運](../Page/中壢客運.md "wikilink")
  - 535X：[台聯客運](../Page/台聯客運.md "wikilink")
  - 55XX：[建明客運](../Page/建明客運.md "wikilink")（飛狗巴士）
  - 56XX：[新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")
  - 57XX：[金牌客運](../Page/金牌客運.md "wikilink")
  - 58XX：[苗栗客運](../Page/苗栗客運.md "wikilink")
  - 59XX：[科技之星](../Page/科技之星交通.md "wikilink")

<u>**臺中區監理所**</u>

  - 61XX：[臺中客運](../Page/臺中客運.md "wikilink")
  - 623X：[仁友客運](../Page/仁友客運.md "wikilink")
  - 626X：[全航客運](../Page/全航客運.md "wikilink")
  - 627X：[杉林溪遊樂事業](../Page/杉林溪遊樂事業.md "wikilink")（[杉林溪客運](../Page/杉林溪客運.md "wikilink")）
  - 628X：[豐榮客運](../Page/豐榮客運.md "wikilink")
  - 631X-633X：[總達客運](../Page/總達客運.md "wikilink")
  - 635X：[巨業交通](../Page/巨業交通.md "wikilink")
  - 65XX-660X：[豐原客運](../Page/豐原客運.md "wikilink")
  - 665X-667X：[南投客運](../Page/南投客運.md "wikilink")
  - 67XX：[員林客運](../Page/員林客運.md "wikilink")
  - 68XX：轄內業者聯營
  - 69XX：[彰化客運](../Page/彰化客運.md "wikilink")

<u>**嘉義區監理所**</u>

  - 70XX：[日統客運](../Page/日統客運.md "wikilink")
  - 71XX：[臺西客運](../Page/臺西客運.md "wikilink")
  - 72XX：[嘉義客運](../Page/嘉義客運.md "wikilink")
  - 73XX：[嘉義縣公車處](../Page/嘉義縣公車處.md "wikilink")
  - 74XX：[新營客運](../Page/新營客運.md "wikilink")
  - 75XX：[和欣客運](../Page/和欣客運.md "wikilink")
  - 77XX：轄內業者聯營

<u>**高雄區監理所**</u>

  - 8037,8050：[高雄客運](../Page/高雄客運.md "wikilink")
  - 81XX：[鼎東客運](../Page/鼎東客運.md "wikilink")
  - 82XX：[屏東客運](../Page/屏東客運.md "wikilink")
  - 85XX：[義大客運](../Page/義大客運.md "wikilink")

<u>**跨所聯營**</u>

  - 90XX：國道跨所聯營
  - 91XX：一般公路跨所聯營

#### 一般公路客運

一般公路客運，係指由[交通部公路總局監理的公路客運路線中](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，不以[高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")（國道）作為主要行駛道路者。一般公路客運的主要行駛道路多為省道、縣道、鄉道，亦有借行國道之例。票價通常採用里程計費，與市區公車併行路段依規定得比照市區公車收費，但不得超過原公路客運票價上限。

#### 國道客運

國道客運，係指由[交通部公路總局監理的公路客運路線中](../Page/交通部公路總局.md "wikilink")，以經由[高速公路](../Page/高速公路.md "wikilink")（國道）作為主要行駛道路者。也称**[城際公共汽车](../Page/城際巴士.md "wikilink")**。通常[國道客運路線會連接距離較遠的二個城市](../Page/國道客運.md "wikilink")，但也有追求快捷性的短距離國道客運路線。[國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")（接手臺汽客運運輸業務的民營公司）與[統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")（交通部輔導整合違法經營國道客運的汽車客運業者後成立的合法民營公司）是臺灣路線分佈範圍較廣的國道客運業者。

## 相關條目

  - [中華民國汽車客運業者列表](../Page/中華民國汽車客運業者列表.md "wikilink")
  - [中華民國汽車客運車站列表](../Page/中華民國汽車客運車站列表.md "wikilink")
  - [臺灣客運路線列表](../Page/臺灣客運路線列表.md "wikilink")
  - [臺灣公路客運廢線列表](../Page/台灣公路客運廢線列表.md "wikilink")
  - [公共汽車](../Page/公共汽車.md "wikilink")
  - [巴士迷](../Page/巴士迷.md "wikilink")
  - [臺北西站A棟](../Page/臺北西站A棟.md "wikilink")
  - [臺北西站B棟](../Page/臺北西站B棟.md "wikilink")

## 註解

## 參考資料

### 引用

<div class="references-small">

<references />

</div>

### 文獻

  - [暢行臺北-公車客運資訊站](https://web.archive.org/web/20100809112542/http://bcbusstop.myweb.hinet.net/)
  - [臺灣省各公民營汽車客運公司一覽表](http://www.thb.gov.tw/TM/Webpage.aspx?entry=229)

## 外部連結

  - [交通部公路總局公路客運乘車資訊查詢系統](http://www.taiwanbus.tw/)
  - [悠遊網](http://yoyonet.biz)

[台灣巴士交通](../Category/台灣巴士交通.md "wikilink")

1.
2.
3.  （[.doc](../Page/.doc.md "wikilink") 檔）
4.